%@Titre:AmeriqueduNord 2023
À l'aide d'un logiciel de programmation, on veut réaliser le motif \og Fleur \fg{} suivant.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[]
	\node at(0,2) {\textbf{Motif \og Fleur »}};
	\foreach \a in {0,...,4}
	{\draw[line width = 1pt,rotate=72*\a] (0,0)--(0.9,0)-- ++(60:0.45)-- ++(-0.9,0)--cycle ;}
	\draw (-2.5,-2.3) rectangle (2.5,2.3);
	\draw[>=stealth,<-] (-0.3,-0.5)--(-1.5,-1.3) node[below] {Un pétale};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Le parallélogramme KLMN ci-dessous représente un des pétales du motif \og Fleur\fg.
		
Construire ce parallélogramme sur la copie en prenant $1 \mathrm{~cm}$ pour 5 pas.
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}[]
%  			\draw[line width = 1pt] (0,0)node[below left]{K}--(5,0) node[below right]{L}-- ++(60:3.5)node[above right] {M}-- ++(-5,0) node[above left] {N}--cycle ;
%  			\draw[line width = 1pt, shift={(5,0)} ] (-0.45,0) arc (180:60:0.45)node[pos=0.6, above left]{120\textdegree}  ;
%  			\draw[line width = 1pt, shift={(5,0)} ] (60:3.5)++(-0.55,0) arc (180:240:0.55)node[pos=0.6,below left]{60\textdegree}  ;
%  		\end{tikzpicture}
%\end{center}
\begin{center}
\psset{unit=0.8cm}
\begin{pspicture}(9.5,4)
\pspolygon(0.2,0.4)(7.2,0.4)(9.2,3.8641)(2.2,3.8641)
\uput[dl](0.2,0.4){K} \uput[dr](7.2,0.4){L} \uput[ur](9.2,3.8641){M} \uput[ul](2.2,3.8641){N} \uput[d](3.7,0.4){35 pas} \uput[ul](7,0.6){$120\degres$} \uput[dl](9,3.6641){$60\degres$} \uput[r](8.2,2.13){20 pas} 
\psarc(7.2,0.4){0.5}{60}{180}\psarc(9.2,3.8641){0.4}{180}{240}
\end{pspicture}
\end{center}
	\item \begin{minipage}[t]{0.6\linewidth}
On définit le bloc \og Pétale \fg{} ci-contre afin de dessiner ce parallélogramme.

On commence la construction du parallélogramme au point $\mathrm{K}$ en s'orientant vers la droite.

Par quelles valeurs doit-on compléter les lignes $4,5,6$, et 7 du bloc \og Pétale \fg{} ci-contre ? \emph{Aucune justification n'est attendue, écrire sur la copie le numéro de la ligne du bloc \og Pétale \fg{} et la valeur correspondante.}
	\end{minipage}\hfill
	\begin{tikzpicture}[baseline=(T.base)]
		\node (T) at(0,0)[below right]{\textbf{Bloc « Pétale »}};
		\node at(0,-0.5)[below right]{
		\begin{scratch}[num blocks, scale=0.8]
		\initmoreblocks{définir \namemoreblocks{Pétale}}
		\blockpen{stylo en position d'écriture}
		\blockrepeat{répéter \ovalnum{2} fois}{
		\blockmove{avancer de \ovalnum{~ ~ ~} pas}
		\blockmove{tourner \turnleft{} de \ovalnum{~ ~ ~} degrés}
		\blockmove{avancer de \ovalnum{~ ~ ~} pas}
		\blockmove{tourner \turnleft{} de \ovalnum{~ ~ ~} degrés}}
	\end{scratch} };
	\draw (-0.2,0.2)rectangle (4.7,-7.2);
\end{tikzpicture}
\end{enumerate}

\item Le bloc ci-dessous permet de construire un motif \og Fleur \fg{} en partant de son centre.

	\hfill~
	\begin{tikzpicture}[baseline=(T.base)]
		\draw (-0.2,0.2) rectangle (4.5,-5);
		\node (T) at(0,0)[below right]{\textbf{Bloc \og Fleur \fg{}}};
		\node at(0,-0.5)[below right]{
			\begin{scratch}[scale=0.8]
			\initmoreblocks{définir \namemoreblocks{Fleur}}
			\blockrepeat{répéter \ovalnum{~ ~ ~} fois}{
				\blockmoreblocks{Pétale}
				\blockmove{tourner \turnright{} de \ovalnum{72} degrés}}
		\end{scratch}};
	\end{tikzpicture}
	\hfill~
	\begin{tikzpicture}[baseline=(T.base)]
		\draw (-0.2,0.2) rectangle (4.2,-4.2);
		\node (T) at(0,0)[below right]{\textbf{Motif « Fleur »}};
		\foreach \a in {0,...,4}
		{\draw[shift={(2,-2.4)},line width = 1pt,rotate=72*\a] (0,0)--(1.05,0)-- ++(60:0.6)-- ++(-1.05,0)--cycle ;}
	\end{tikzpicture}
	\hfill~

\begin{enumerate}
	\item Par quelle valeur doit-on compléter la ligne 2 du bloc \og Fleur \fg{} ci-dessus ? \emph{Aucune justification n'est attendue.}
	\item Expliquer le choix de la valeur « 72 » dans la ligne 4 .
	\item On modifie le bloc « Fleur » pour construire le motif suivant :
	
		\hfill~
	\begin{tikzpicture}[baseline=(T.base),scale=2]
		\clip (-2,1.5) rectangle (2,-1.5);
		\foreach \a in {0,...,11}
		{\draw[line width = 1pt,rotate=30*\a] (0,0)--(1.05,0)-- ++(60:0.6)-- ++(-1.05,0)--cycle ;}
	\end{tikzpicture}
	\hfill~

	Quelles sont alors les modifications à apporter aux lignes 2 et 4 du bloc \og Fleur \fg{} ? \emph{Aucune justification n'est attendue.}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}